

\section{Architettura}

In questa sezione vengono riportati le scelte effettuate per l'architettura concreta. Inizialmente vengono considerati due possibili ambienti in cui implementare il simulatore, rispettivamente creando un'applicazione web-based o standalone. Successivamente si passa ad analizzare alcune librerie che possono essere sfruttate durante l'implementazione, in particolare in tre ambiti specifici: la gestione del database, la crittografia e la generazione di log.

\subsection*{Web vs Standalone}
Una delle prime scelte effettuate è stata quella di come implementare l'applicazione. In particolare sono state prese in considerazione due possibilità. La prima riguarda la creazione di un'applicazione standalone mentre la seconda un'applicazione web-based.

La creazione di un'applicazione standalone è stata la prima scelta che il gruppo di lavoro ha concepito e discusso. Utilizzando questo approccio si ha la possibilità di creare un'applicazione che viene scaricata e utilizzata, anche in modalità offline, sugli elaboratori degli utenti. 

Nelle discussioni successive è nata anche l'ipotesi di creare l'applicativo secondo una modalità web-based. L'idea è quella di creare una sorta di servizio online, che offre le stesse funzionalità della controparte standalone. Questo approccio porta diversi vantaggi come la possibilità di usufruire del prodotto da terminali di diverso tipo (pc, ma anche tablet), il poter tenere i propri dati (log, dispositivi\dots) sincronizzati e usufruibili indipendentemente da dove e come si accede al prodotto e infine la possibilità di creare gruppi di persone che collaborano, condividono log, dispositivi, politiche di autenticazione tra di loro. Lo svantaggio principale di tale approccio è ovviamente la richiesta di una connessione internet per usufruire di tale prodotto.

Sulla base delle considerazioni appena esposte si è deciso di creare inizialmente un'applicazione standalone per poi, in futuro, portare tale applicazione in un ambiente web. Si noti che, anche grazie alla scelta del linguaggio di programmazione scelto (vedi \ref{subsec:linguaggio}) una grande quantità del codice utilizzato per la creazione dell'applicazione standalone sarà poi riutilizzabile nella controparte web-based. Ciò che varierà sara, sostanzialmente, tutta la parte di interazione con l'utente (e ovviamente la tipologia di interfaccia proposta) ed, eventualmente, tutta una parte di applicazione che dovrà andare a gestire quei servizi aggiuntivi (che non vengono presi in considerazione in questo documento) che l'applicativo web può offrire.

\subsection{Linguaggio di programmazione}
\label{subsec:linguaggio}
Viene ora discussa la scelta del linguaggio di programmazione. A partire dal background del gruppo di lavoro sono stati individuati due linguaggio di programmazione candidati: Java e Python.\\
Entrambi i linguaggi offrono delle librerie grafiche. Per quanto riguarda Java abbiamo Swing/AWT mentre Python offre una moltitudine di framework, come ad esempio Kivy\footnote{\url{http://kivy.org/#home}}. Anche per quanto riguarda un futuro porting in ambiente web entrambi i framework si rivelano molto validi. Per Java esistono le classiche Servlet, ma anche framework come Play!\footnote{\url{http://www.playframework.com/}}, mentre per Python esistono una serie di framework, tra cui si segnala Django\footnote{\url{https://www.djangoproject.com/}}. 

La scelta del linguaggio di programmazione è stata quindi effettuata basandosi sul background del gruppo di lavoro. In particolare Java è risultato il linguaggio maggiormente conosciuto ed utilizzato ed è quindi stato scelto per l'implementazione del prodotto.

\subsection*{Librerie} 
Vengono ora discusse le scelte effettuate per quanto riguarda le librerie utilizzate durante l'implementazione del prodotto. In particolare sono state individuate tre aree in cui l'utilizzo di tali librerie può semplificare il lavoro di sviluppo: gestione del database, ovvero tutta la parte relativa alla persistenza e utilizzo dei dati, librerie crittografiche e log.

Partiamo dalle librerie per la persistenza dei dati. Le librerie prese in considerazione sono sostanzialmente due: Hibernate\footnote{\url{http://www.hibernate.org/}} ed Ebean\footnote{\url{http://www.avaje.org/}}. Ai fini dell'utilizzo che la nostra applicazione farà di questi ORM non si notano grandi differenze tra le due librerie. Entrambi supportano il marshalling e l'unmarshalling di modelli, il cambiamento della tipologia di database utilizzato e sono compatibili con JPA \footnote{Hibernate in realtà supporta, a differenza di EBean, le specifiche di JPA2}. La scelta è ricaduta su Hibernate in quanto è il framework più diffuso ed inoltre possiede una documentazione esaustiva e completa.

La seconda scelta effettuata riguarda le librerie che forniscono tutte le funzionalità di crittografia necessarie all'applicazione. La maggior parte di esse offrivano un supporto ad una certa tipologia di operazioni (esempio: crittografia simmetrica) e quindi si sarebbe creata la necessità di utilizzare utilizzare nel progetto diverse librerie. Si è invece optato per una scelta che tenesse tutto il codice relativo alla parte crittografica coerente. Questo è stato reso possibile grazie alla scelta della libreria BouncyCastle\footnote{\url{http://www.bouncycastle.org/}}. BouncyCastle offre metodi di crittografia simmetrica (DES\dots), crittografia asimmetrica (RSA\dots) ma anche metodi per firmare dei messaggi e verificarne l'autenticità (i cosiddetti Signer), operazione che viene spesso effettuata dall'applicazione. La libreria inoltre supporta molti metodi crittografici e permette quindi di variare quelli utilizzati nelle varie fasi come richiesto dai requisiti dell'applicazione.

Abbiamo infine la necessità di generare dei log di tutte le operazioni e dei risultati ottenuti durante l'uso dell'applicazione. Per supportare tale funzionalità sono stati presi in considerazione due librerie: Log4j\footnote{\url{http://logging.apache.org/log4j/}} e Logback\footnote{\url{http://logback.qos.ch/}}. Anche in questo caso entrambe le librerie offrono tutte le operazioni di cui si ha bisogno: diversi livelli di logging (info, debug, error\dots) e la possibilità di memorizzare tali log utilizzando un database (MySQL, Sqlite \dots).  Log4j è sicuramente il framework più utilizzato e diffuso nell'ambiente delle applicazioni Java. Log4back, invece, sta prendendo sempre più piede, anche in progetti importanti, grazie ad alcuni vantaggi rispetto a Log4j, come ad esempio una maggior velocità e una minor richiesta in termini di memoria. \\
<<<<<<< HEAD
Si è deciso di utilizzare Logback per l'implementazione dell'applicazione per i motivi appena descritti e, così come avvenuto per le librerie relative alla gestione della persistenza, anche perchè è la libreria di default offerta dal framework Play!.
=======
Si è deciso di utilizzare Logback per l'implementazione dell'applicazione per la sua maggior facilità nella configurazione iniziale, in particolare a causa della semplicità con cui si possono creare e configurare diversi logger e diversi appender (ovvero diverse modalità di output dei log: database, file, console \dots).


\end{document}
>>>>>>> 9c199d1a0a59504b5403d12cb20186b06c6716e5
